# Riscos

## Sprint 1

### Score: 32

| **Risco** | **Ações para prevení-lo** | **Ações para mitigá-lo** |
|:--------------:|:-------------------|:-------------------|
| Mudança do escopo do projeto | - levantar bem o escopo usando os stakeholders e documentos disponíveis no início do projeto |- fazer as alterações necessárias;<br>- fechar o escopo assim que possível |
| Equipe com dificuldades no uso das tecnologias usadas no projeto (linguagem, framework, etc) | - realizar dojôs sobre as tecnologias;<br>- distribuir materiais para estudo sobre as tecnologias | - levantar as dificuldades existentes;<br>- realização de treinamentos focados nas dificuldades levantadas |
| Falta de infraestrutura para o desenvolvimento do software (configuração de ambiente de desenvolvimento, configuração do github, etc) | - criar o ambiente de desenvolvimento e configurar das ferramentas necessárias antes do início da codificação do aplicativo. | - diagnósticar dos problemas;<br>- corregir dos problemas identificados |
| Membro da equipe temporariamente impossibilitado de trabalhar |- levantar junto aos membros, no planejamento de cada sprint, ausências previstas por eles;<br>- evitar ou preparar-se para as ausências previsíveis | - reorganizar os membros da equipe e o trabalho para se adaptar à ausência da pessoa |
| Saída de um membro da equipe | - acompanhar de cada membro da equipe para levantar possíveis motivos de abandono;<br>- mitigar os possíveis motivos de abandono levantados o mais cedo possível | - reorganizar os membros da equipe e o trabalho para se adaptar à falta permanente de uma pessoa |
| Dívida técnica por não conseguir entregar as histórias previstas | - fazer um planejamento cuidadoso da sprint;<br>- acompanhar o andamento das atividades da sprint, diagnosticando e agindo em possíveis causas de atraso | - levantar as causas que levaram à dívida técnica;<br>- evitar repetir as causas para dívidas nas outras sprints;<br>- buscar sanar as dívidas no menor número de sprints possível |

---

## Sprint 2

### Score: 33

---

## Sprint 3

### Score: 31

| **Risco** | **Ações para prevení-lo** | **Ações para mitigá-lo** |
|:--------------:|:-------------------|:-------------------|
| Quebra de pacotes de dependências | - usar um número reduzido de dependências;<br>- buscar dependências que sejam estáveis e ativamente mantidas | - remover as dependências com problemas;<br>- buscar substitutos |
| Descontinuação de pacotes de dependências | - Usar um número reduzido de dependências;<br>- buscar aquelas que sejam estáveis e ativamente mantidas | - remover as dependências descontinuadas;<br>- buscar substitutos |
| Dificuldades para realizar o deploy | - buscar opções para o deploy que sejam de qualidade mas gratuitas ou com preço compatível com o orçamento disponível;<br>- ter um plano B que seja de rápida implementação para o caso de haver problemas com a máquina de deploy. | - colocar o plano B em prática;<br>- mobilizar recursos para o reestabelecimento do plano A, se for possível |
| Dificuldades no contato com o cliente | - ter diversas formas de contato com os clientes;<br>- ter mais de um cliente;<br>- não ter uma dependência excessiva dos clientes para a continuidade das atividades | - reestabelecimento do contato assim que possível;<br>- levantar os motivos para os problemas no contato para mitigá-los em outros momentos;<br>- deixar claro para o cliente como o contato com ele é importante para o bom andamento do projeto

## Sprint 4

### Score: 50

| **Risco** | **Ações para prevení-lo** | **Ações para mitigá-lo** |
|:--------------:|:-------------------|:-------------------|
| Desentendimentos entre membros da equipe | - levantar possíveis pontos de atrito entre os membros;<br>- tomar ações que acabem ou reduzam os pontos de atrito antes que gerem conflitos | - conversar com os envolvidos no desentendimento;<br>- estabelecer acordos com todo o time com o intuito de evitar novos conflitos semelhantes ao que ocorreu;<br>- tomar atitudes mais energéticas apropriadas caso as ações acima não resolvam |
| Membros com carga excessiva de trabalho | - fazer uma pontuação das histórias que realmente reflitam o esforço para completá-las;<br>- fazer o acompanhamento da velocity e de como a equipe está se comportando para estimar se a equipe ainda suporta uma carga maior de trabalho | - levantar se o excesso de trabalho foi geral ou apenas de alguns membros e os motivos para isso;<br>- se possível, redistribuir o a carga de trabalho da sprint entre os membros;<br>- tomar mais cuidado com a pontuação e/ou a quantidade de histórias na sprint seguinte |
| Atraso no roadmap do projeto | - quando possível, antecipar atividades de sprints futuras;<br>- antecipar gargalos que podem gerar atrasos para que sejam solucionados antes que gerem problemas | - cuidar das causas do atraso;<br>- replanejar as sprints seguintes com o objetivo de voltar a ficar em dia com o roadmap;<br>- verificar se haverá a necessidade e a possibilidade de alterar o roadmap |

## Sprint 5

### Score: 65

| **Risco** | **Ações para prevení-lo** | **Ações para mitigá-lo** |
|:--------------:|:-------------------|:-------------------|
| Atraso na implementação da arquitetura do projeto | - apresentar as features com antecedência para o arquiteto do software para que ele possa planejar como implementá-las com antecedência;<br>- checar o andamento do planejamento e implementação da arquitetura constantemente com o arquiteto | - analisar o que houve de errado na implementação para remediar;<br>- incluir no planejamento das sprints seguintes histórias para tirar o atraso da implementação da arquitetura

## Sprint 6

### Score: 51

## Sprint 7

### Score: 45

| **Risco** | **Ações para prevení-lo** | **Ações para mitigá-lo** |
|:--------------:|:-------------------|:-------------------|
| Aceitação do software pelo cliente | - levantar o que o cliente o que ele acha do planejamento das features a serem implementadas, antes de elas serem incluídas em uma sprint;<br>-arrumar o que for necessário a partir do feedback do cliente | - levantar com o cliente o que está errado no que foi feito;<br>- elencar possíveis soluções para os problemas apontados e apresentá-las ao cliente, até que ele esteja de acordo;<br>- corrigir os erros nas sprints seguintes, o mais rápido possível

## Sprint 8

### Score: 45

## Burndown de Riscos

Essa escala deve ser usada para pontuar o impacto (usando como referência uma estimativa do número de dias necessários para mitigar os efeitos da ocorrência do risco):

| **Escala** | **Chance do risco** |
|:--------------:|:-------------------:|
| 0 | Nenhuma |
| 1 | Muito pouco provável |
| 2 | Pouco provável |
| 3 | Probabilidade média |
| 4 | Muito provável |
| 5 | Extremamente provável |

Esta outra escala será usada para pontuar a chance de o risco ocorrer:

| **Escala** | **Impacto** |
|:--------------:|:-------------------:|
| 1 | 1 a 2 dias |
| 2 | 3 a 5 dias |
| 3 | 6 ou mais dias |

A pontuação dos riscos por sprint e os gráficos do burndown de riscos podem ser encontrados [aqui.](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1F16FrZia-9KAUWTVCgra7ZcmcKqbLxbcwmbP1dEJcUg/edit?usp=sharing)
